
%Fichier: cours-image.tex
%Crée le 05 juil. 2008
%Dernière modification: 05 juin 2020 23:17:46

\documentclass[10pt,dvipsnames, dvips, svgnames]{article}
%%%%%%%% mes package %%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multirow}
\usepackage{colortbl}%%%pour colorer les cases d'un tableau
\usepackage{amssymb}  %  pour  leqslant 
\usepackage[verbose,a4paper,tmargin=1.5cm,bmargin=1.5cm,lmargin=1.3cm,rmargin=1.3cm]{geometry} %%%%pour fixer les marges du texte
%mise en page
%\usepackage{lscape} %%% pour localement utiliser \begin{landscape}...\end{landscape}
\usepackage{multicol} %%%%
\usepackage{vwcol} %%%% pour la largeur des colonnes de multicol
\usepackage{ulem}
\usepackage{array}
\usepackage[dvips,ps2pdf]{hyperref}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{textcomp} %%%Pour autoriser les caractères ° etc...
\usepackage{amsfonts,t1enc} %%% pour avoir les ensembles N Z Q R C
\usepackage{amsmath}%%%pour dfrac  etc...
\usepackage{pstricks,pst-plot}
\usepackage{xcolor} % utiliser par exemple black!20
\usepackage[dvips,ps2pdf]{hyperref} %%%Pour les liens
\usepackage{graphicx} %%%%
\usepackage{wrapfig}


\usepackage{fancyhdr,fancybox}  %%%%pour les hauts et bas de pages
\usepackage{graphicx} %%%%pour inclure les graphiques
\usepackage{lastpage} %%%%pour inclure le le nombre total de page
%\usepackage{makeidx}
\usepackage[Bjornstrup]{fncychap}
\usepackage{alltt}

%les fontes
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage{frcursive} %pour la fonte cursuive
\usepackage{pifont} % pour la fonte ding
\usepackage{manfnt} % pour le symbol \dbend (attention)
\usepackage{textcomp} %%%Pour autoriser les caractères ° etc...

\usepackage{pst-eucl} %%% pour les dessin geométrique pstricks %%%
\usepackage{multido}
\newcounter{numeroexo}[section]
\newcommand{\exerciceun}[1]{\par\stepcounter{numeroexo}\hspace{-0.5cm}\underline{\textbf{Exercice \arabic{numeroexo}}}\quad \textit{#1}\:}





% mon fichier listing se télécharge ic http://megamaths.free.fr/pdf/mes_listings.tex
\input{mes_listings.tex} %%% pour les listings R-cran xcas etc... %%%%

\usepackage[frenchb]{babel}
%%%%%%%%            %%%%%%%%%%%%%%%%%
\hypersetup{
     backref=true,    %permet d'ajouter des liens dans...
     pagebackref=true,%...les bibliographies
     hyperindex=true, %ajoute des liens dans les index.
     colorlinks=true, %colorise les liens
     breaklinks=true, %permet le retour à la ligne dans les liens trop longs
     urlcolor= blue, %couleur des hyperliens
     linkcolor= blue, %couleur des liens internes
     bookmarks=true, %créé des signets
     bookmarksopen=false,  %si les signets Acrobat sont créés,
                          %les afficher complètement.
     pdftitle={Images}, %informations apparaissant dans
     pdfauthor={Meilland jean claude},     %dans les informations du document
     pdfsubject={Serveur  internet}       %sous Acrobat.
}



%\renewcommand{\vec}[1]{\overrightarrow{#1}}%écriture d'un vecteur
%\newcommand{\cc}[1]{\mathcal{C} _{#1}}%pour écrire Cf la courbe représentative
%\newcommand{\dd}[1]{\mathcal{D} _{#1}}%pour écrire Df le domaine de définition
%\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
%\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
%\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
%\newcommand{\e}{\mathrm{e}}
\newcommand{\code}[1]{\fcolorbox{black}{cyan!10}{\lstinline!#1!}}

\newcounter{Chapter}
\newcounter{Sec}[Chapter]
\newcounter{Subsec}[Sec]
%\newcounter{Subsubsection}[Subsec]


%\newsavebox\boxofgeogebra

%\newcommand{\Chapter}[1]{\pdfbookmark[1]{#1}{chapter\theChapter}\stepcounter{Chapter}\chead{\colorbox{black!15}{ \Large\textbf{\Roman{Chapter} #1}}  }}
\newcommand{\Chapter}[1]{\stepcounter{Chapter}\chead{\colorbox{black!15}{ \Large\textbf{\Roman{Chapter} #1}}  }}


\newlength\taille
\newenvironment{Sec}[1]
{
\stepcounter{Sec}
\taille=\linewidth\advance\taille by -0.4cm % On réduit la largeur du cadre gris
\pdfbookmark[2]{#1}{Sec\theChapter-\theSec}
\begin{center}
\colorbox{black!15}{
	\begin{minipage}{\taille}
	\begin{flushleft}
	\textbf{
		\arabic{Sec}  #1
	}
	\end{flushleft}
	\end{minipage}\par
}\end{center}
}

\newcommand{\Subsec}[1]{\stepcounter{Subsec} \underline{\textbf{\alph{Subsec}~ #1} } \\}

%\setcounter{secnumdepth}{1}% enlève la numérotation après les sections
\usepackage{titlesec}


%redéfinition des sections
\titleformat{\section}
   {\large\selectfont\bfseries}% apparence commune au titre et au numéro  %\normalfont\fontsize{11pt}{13pt}
   {\thesection}% apparence du numéro
   {1em}% espacement numéro/texte
   {}% apparence du titre
\titlespacing{\subsubsection}{1pt}{1pt}{1pt}  %\titlespacing{\section}{espace horizontal}{espace avant}{espace après}


%redéfinition des subsubsections
\titleformat{\subsubsection}[hang]
   {\selectfont\bfseries}% apparence commune au titre et au numéro  %\normalfont\fontsize{11pt}{13pt}
   {\alph{subsubsection}\string)\ }% apparence du numéro
   {2pt}% espacement numéro/texte
   {\underline}% apparence du titre
\titlespacing{\subsubsection}{2pt}{1pt}{2pt}  %\titlespacing{\section}{espace horizontal}{espace avant}{espace après}

%\setlength{\parindent}{0pt}
\pagestyle{fancy}  
\lhead{\small\textsc{Icn: Pablo neruda}}
\chead{\small\textsc{Les images}}
\rhead{Page \thepage/\pageref{LastPage} } \cfoot{}
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\setlength{\headheight}{25pt} 
\headsep = 10pt

% Pour les algorithmes


\usepackage[french,boxed,vlined]{algorithm2e}  %,linesnumbered,inoutnumbered
%SetKwData{fonction}{fonction: }
\SetKwInput{Fonction}{\textbf{fonction}}
\SetKwInput{Procedure}{\textbf{procédure} }
\SetKwInput{Variable}{\textbf{Variable}}
\SetKwInput{Constante}{\textbf{Constante}}
\SetKw{EntSor}{E/S}
\SetKw{Ent}{E}
\SetKw{Sor}{S}
%\SetKwInput{Variable}{Variable}
%\SetKw{fonction}{fonction:}
\SetKwSwitch{Selon}{Cas}{Autre}{selon}{}{cas où}{autres cas}{fin d'alternative}
\SetAlCapFnt{\color{red}}

%\setlength{\parskip}{2pt}
%Pour l'environnement multicolonne
%\setlength{\columnseprule}{0pt}
%\setlength{\columnsep}{0.5cm}

%\setlength{\parindent}{1cm} %
%\setlength{\parskip}{1cm plus4mm minus3mm}



%%%% debut macro figure à gauche \figgauche %%%%
 \newlength\jataille
 \newcommand{\figgauche}[3]%
 {\jataille=\linewidth\advance\jataille by -#1
 %\jataille=\textwidth\advance\jataille by -#1
 \advance\jataille by -1cm
 \begin{minipage}[t]{#1}
 #2
 \end{minipage}\hfill
 \begin{minipage}[t]{\jataille}
  #3
 \end{minipage}}
 %%%% fin macro %%%%

 %%%% debut macro figure à droite \figdroite%%%%
 \newlength\jatail
 \newcommand{\figdroite}[3]%
 {\jatail=\linewidth\advance\jatail by -#1
 \advance\jatail by -0.5cm
\begin{minipage}[t]{\jatail}
 #2
 \end{minipage}
 \hfill
\begin{minipage}[t]{#1}
  #3
\end{minipage}}

\setlength\parindent{0pt}%noident




\title{Les images}

\begin{document}
%\href{http://apprendre-python.com/page-tkinter-interface-graphique-python-tutoriel}{Référence}

%\hypersetup{urlcolor=white}
%\colorbox{SteelBlue}{\textcolor{white}{Tester ces lignes de code sur \href{https://jsfiddle.net/}{jsfiddle.net}}}
%\hypersetup{urlcolor=blue}



Cours en grande partie issue \href{http://fsincere.free.fr/isn/python/cours_python_ch10.php}{du cours de fabrice sincère}

Avant de commencer ce cours il tester si le module PIL est installé.  

Ouvrez \textbf{pyzo} puis testez  

\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from PIL import Image
\end{lstlisting}

S'il y a une erreur alors nous devons installer le module \textbf{\textit{PIL}}, plus exactement Pillow qui est un fork de PIL pour python3.  

Dans la console pyzo taper:

\lstset{title={},caption={}, style=bash}
\begin{lstlisting}
pip install pillow
cd U:\\login
\end{lstlisting}

%Il est préférable d'aller dans sa session.

%\lstset{title={},caption={}, style=bash}
%\begin{lstlisting}
%cd U:\\login
%\end{lstlisting}



\section{Traitement des images}

\subsection{Représentation d'une image}

\subsubsection{Représentation vectorielle}

Pour représenter sur ordinateur l'image d'un disque noir on peut imaginer plusieurs procédés.

On peut dire à l'ordinateur qu'on veut tracer un cercle de centre O et de rayon R et préciser les coordonnées de O et la valeur  du rayon. Dans ce cas il faut disposer d'un logiciel avec les fonctions nécessaires (tracé de cercle, remplissage).

%De même, la plupart des polices de caractères affichées par un ordinateur sont représentées à l'aide de courbes.\\
\textbf{\textit{On parle alors de représentation vectorielle d'une image.}}  

On trouve les formats \textbf{\textit{pdf,  svg, eps}} etc...

\bigskip
\textbf{\textit{\textcolor{red}{Activité 1:}}} Avec pyzo créez le fichier \textbf{\textit{imagevec.svg}} avec\\
\vspace{-0.3cm}
\lstset{title={},caption={}, style=python}
\begin{lstlisting}
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<svg width="800px"
     height="800px"
     xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
<circle cx="400px" cy="400px" r="100px" fill="red" />
<title>Disque noir en SVG </title>
 <desc>
<Creator>Meilland jean claude</Creator>
</desc>
</svg>
\end{lstlisting}

Ouvrez alors ce fichier avec \textbf{\textit{inkscape}} pour voir la figure.


\subsubsection{Représentation matricielle}

\bigskip
\textbf{\textit{\textcolor{red}{Activité 2:}}}  Télécharger l'image \url{https://megamaths.hd.free.fr/static/photo.jpg}

Ouvrez cette image avec \textbf{\textit{gimp}}  puis faite de nombreux zoom

\bigskip



Une autre méthode de représentation des images consiste à superposer un quadrillage de façon à obtenir  $nb_{lignes} \times nb_{colonnes}$ petits carrés  les uns à côté des autres ; un de ces << carrés >> est appelé \textbf{\textit{pixel}} (pour picture element).\\
On associe alors une couleur à chaque pixel selon divers encodages.

\begin{center}
\raisebox{-0.1cm}{\includegraphics[width=2cm]{images/grenouille}}
\raisebox{-0.1cm}{\includegraphics[width=1cm]{images/oeil_grenouille}}
\raisebox{-0.1cm}{\includegraphics[width=1cm]{images/oeil_grenouille_svg}}
\end{center}

%<table>
%<tr><td><img width=200px src="http://megamaths.hd.free.fr/~pi/statics/grenouille.png" /></td><td><img width=128px src="http://megamaths.hd.free.fr/~pi/statics/oeil_grenouille.png"></td><td><img width=128px src="http://megamaths.hd.free.fr/~pi/statics/oeil_grenouille_svg.png"></td></tr>
%<tr><td>une image</td><td>vec une image matricielle</td><td>avec une image vectorielle</td></tr>
%</table>

On parle alors de représentation \textbf{\textit{matricielle}} ou \textbf{\textit{bitmap}} d'une image.\\
Le \textbf{\textit{nombre de pixels}} d'une image bitmap est sa \textbf{\textit{définition}}.


La résolution d'une image bitmap s'exprime en \textbf{\textit{ppi}} (\textbf{\textit{pixels per inch}}), c'est le rapport entre sa définition et la dimension réelle de sa représentation sur support physique (papier ou écran).

dots = points = pixels. 

Le pouce est une unité de mesure britannique qui vaut à peu près 2,54 cm.

On a la formule : $\text{résolution} = \dfrac{\text{définition}}{\text{dimension}}$

Pour les images matricielle on trouve les formats \textbf{\textit{jpg, png, gif pgm}} etc... 

\begin{list}{-}{}
\item  Le format jpg a une compression avec perte 
\item  Le format png a une compression sans perte
\end{list}

Dans la suite de ce cours on utilisera des images matricielles.

\subsection{Entête d'une image}

\subsubsection{Convertir une image au format pgm}


Les images au format \textbf{\textit{PGM}} \textit{(portable graymap file format)} sont codées par des valeurs représentant les niveaux de gris de leurs pixels.\\
Ces valeurs sont comprises entre 0 (noir) et 255 (blanc) et représentent différentes teintes de gris.

C'est un format d'image matricielle, sans compression, assez peu utilisé mais qui présente l'intérêt d'être facilement manipulé.

Commencez par copier sur votre Bureau une image en couleur de format quelconque (jpeg, png, bmp, ppm ...).

\begin{center}
	\raisebox{-0.1cm}{\includegraphics[width=5cm]{images/photo}}
\end{center}
%<center><img width=300px src="http://megamaths.hd.free.fr/~pi/statics/photo.jpg"></center>

\textbf{\textit{\textcolor{red}{Activité 3:}}} Convertir cette image au format PGM

\begin{list}{-}{}
\item Avec \textbf{\textit{gimp}},   

Ouvrez l'image puis export as -> photo.pgm -> Formatage des données Brut
\item Avec python3 et son module PIL \textit{(Le plus formateur)}

\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from PIL import Image
img = Image.open('photo.jpg')
img0 = img.convert('L')  # conversion en niveau de gris
img0.save('photo.pgm')   # enregistrement de l'image
\end{lstlisting}


%<center><img  width=300px  src="http://megamaths.hd.free.fr/~pi/statics/photopgm.png"></center>
\begin{center}
	\raisebox{-0.1cm}{\includegraphics[width=5cm]{images/photopgm}}
\end{center}

\end{list}


\subsubsection{  Entête d'un fichier PGM}

Avec un éditeur hexadécimal, observons le contenu du fichier \textbf{\textit{photo.pgm}}

\begin{list}{-}{}
%\item sous linux on utilisera ghex.\\
%\begin{center}
%\raisebox{-0.1cm}{\includegraphics[width=5cm]{images/ghex-photopgm}}
%\end{center}
%
%<center><img  width=600px  src="http://megamaths.hd.free.fr/~pi/statics/ghex-photopgm.png"></center>
\item Sous windows au lycée nous n'avons pas d'éditeur héxadécimal, nous utiliserons donc un éditeur en ligne \href{https://hexed.it/}{https://hexed.it/}.

\begin{center}
\raisebox{-0.1cm}{\includegraphics[width=6cm]{images/hexa-hexed}}
\end{center}

%<center><img  width=600px  src="http://megamaths.hd.free.fr/~pi/statics/hexa-hexed.png"></center>
\item Avec python, il suffit de lire le fichier (l'image)  comme un texte mais en mettant l'option \textbf{\textit{b}} pour binaire.

\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
fichier = open("photo.pgm", "rb")
texte = fichier.read()
print(texte[0:500])
\end{lstlisting}

\begin{center}
\raisebox{-0.1cm}{\includegraphics[width=6cm]{images/hexa-pyzo}}
\end{center}

%<center><img  width=600px  src="http://megamaths.hd.free.fr/~pi/statics/hexa-pyzo.png"></center>
\end{list}
 
\textbf{\textit{\textcolor{red}{Activité 4:}}} Lire le code hexadécimal de l'image avec l'éditeur en ligne, puis avec python.
 
On retrouve
\begin{list}{-}{}
\item  P5   Mot clé indiquant un fichier PGM en mode binaire
\item \# ... Ligne de commentaires
\item 480 320   Dimensions de l'image (480 colonnes, 320 lignes)
\item  255       Valeur du niveau de gris max
\item Z...      Niveau de gris des pixels octet par octet
\end{list}

Un fichier image possède \textbf{\textit{une entête}}.\\
L'en-tête contient en particulier la largeur et la hauteur de l'image (480 pixels x 320 pixels) et le nombre 255 (soit 256 niveaux de gris).

La couleur d'un pixel est codée sur un octet.\\
On va du noir \textbf{\textit{(0x00)}} au blanc \textbf{\textit{(0xff)}} en passant par tous les niveaux de gris.


\subsection{Traitement d'images avec le module PIL}

\subsubsection{Découverte du module PIL}

Dans le  \textbf{\textit{ shell pyzo:}}  

\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from PIL import Image         # On importe le module
# lecture des pixels de l'image pgm
img = Image.open('photo.pgm') # on ouvre l'image  pgm
print(img.size,img.format)    # Des informations sur l'image pgm
img.show()                    # pour voir l'image  pgm
data = list(img.getdata())    # on obtient la liste des pixels  
print(data[:30])              # Pour voir la liste des  30 premiers pixels
# lecture des pixels de l'image jpg
img = Image.open('photo.jpg') # on ouvre l'image  jpg
img.show()                    # pour voir l'image  jpg
data2 = list(img.getdata())   # on obtient la liste des pixels de l'image jpg
print(data2[:30])             # C'est une liste de tuple de 3 éléments (r,g,b)
# transformation des pixels de l'image jpg
r=[i[0] for i in data2]       # Pour récupérer la liste des pixels rouges,
for i in range(len(data)//2): # attention c'est bien //
	data[i]=0
print(data[:30])
imNew=Image.new(img.mode ,img.size)
imNew.putdata(data)           #crétion de l'image
imNew.show()
\end{lstlisting}

\subsubsection{Un exemple de traitement : l'inversion de couleurs}

%On utilisera cette  fois un script dans \textbf{\textit{pyzo}}.

%\newpage
\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from PIL import Image
print('Inversion d\'une image PGM en mode binaire à 256 niveaux de gris\n')
def Inversion(octet):
	return 255-octet
	# cette fonction fait une inversion du niveau de gris 0 (noir)	<-> 255 (blanc)
img = Image.open('photo.pgm')# on ouvre l'image
data = list(img.getdata())   #on obtient la liste des pixels
for i in range(len(data)):
	data[i]=Inversion(data[i])

imageInverse=Image.new(img.mode ,img.size)
imageInverse.putdata(data)   #crétion de l'image
imageInverse.show()          # visualiser l'image
imageInverse.save('imageInverse.pgm')  # Sauvegarder l'image
\end{lstlisting}

Le script crée le fichier \textbf{\textit{imageInverse.pgm}} dans le répertoire courant.

\begin{center}
\raisebox{-0.1cm}{\includegraphics[width=5cm]{images/imageInverse}}
\end{center}
%<center><img width=300px src="http://megamaths.hd.free.fr/~pi/statics/imageInverse.png"></center>

\section{PIL pour aller un peu plus loin}

Cette librairie fournit des outils de traitement d'images.  

Le script suivant permet de convertir une photo en couleur au format JPEG en une image en niveau de gris au format PGM, puis de la transposer (retournement, miroir).

Les résultats sont affichés dans des fenêtres graphiques indépendantes et enregistrés dans des fichiers images :


\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from PIL import Image           # importation du module Image de la librairie PIL
img = Image.open('photo.jpg')   # ouverture de l'image
img.show()                      # affichage de l'image
print(img.size)                 # affichage de la taille de l'image (en pixels)
img.save('photo.ppm','PPM') # conversion au format PPM (en couleur) et enregistrement de l'image
img.show()
img0 = img.convert('L')         # conversion en niveau de gris (pour obtenir le format PGM)
img0.save('photo.pgm')          # enregistrement dans le fichier photo.pgm
img0.show()
img1 = img0.rotate(180)         # retournement de l'image
img1.show()                     # affichage et enregistrement de l'image retournée
img1.save('image_retourne.pgm')
img2 = img0.transpose(Image.FLIP_LEFT_RIGHT)     # miroir horizontal
img2.show()
img2.save('image_miroir_horizontal.pgm')
img3 = img0.transpose(Image.FLIP_TOP_BOTTOM)      # miroir vertical
img3.show()
img3.save('image_miroir_vertical.pgm')

#création d'une image
from PIL import Image,ImageDraw, ImageFont
img = Image.new("RGB",(500,300),"#006A4E")  # création d'une image 400x 400 (fond blanc)
dessin = ImageDraw.Draw(img)                # création d'un objet Draw 
dessin.ellipse((125,50,325,250), fill="red")
dessin.text((10,20),"Drapeau Bangladesh",fill="black",font=ImageFont.truetype("arial.ttf", 25))
img.show()
\end{lstlisting}


\subsection{Dessiner avec PIL}

On peut dessiner des cercles, tracer des segments etc....  

\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
help(ImageDraw)
\end{lstlisting}

Regarder aussi la documentation sur internet:  \url{http://effbot.org/imagingbook/imagedraw.htm}

Voici un exemple  

\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from PIL import Image, ImageDraw
# création d'une image 200x200 avec un fond de couleur blanche
img = Image.new("RGB",(400,400), "#FFFFFF")
# création d'un objet Draw
dessin = ImageDraw.Draw(img)

dessin.text((100,100),"Voici un exemple",fill="red")
dessin.polygon([(200,40),(300,40),(300,60),(220,70),(200,40)], fill="red", outline="green")
dessin.line((0,200,img.size[0],img.size[1]), fill="brown")
# un arc partiel et le remplit
dessin.pieslice((-80,-80,80,80),0,90,  fill = (0, 255, 0, 128))
img.show()
\end{lstlisting}

\subsection{À savoir et à retenir}


\begin{list}{$\bullet$}{}
\item importer pil:  \code{from PIL import Image}
\item Ouvrir une image    \code{img = Image.open('image.jpg')}
\item Pour créer une nouvelle image de mode \textbf{\textit{RGB}}.  \code{img = Image.new("RGB",(400,400))}

Les principaux modes sont   


\begin{tabular}[]{|c |c |>{\raggedright}m{14cm} |}
\hline  Mode & Bands & Description \tabularnewline
\hline "1"  &  1  &  Blanc et noire (monochrome), un bit par pixel.\tabularnewline
\hline  "L"  &  1  &  Échelle de gris, un octet de 8 bits par pixel.\tabularnewline
\hline   "RGB"  &  3  &  rouge-vert-bleu, trois octets par pixel.\tabularnewline
\hline  "RGBA"  &  4  &  couleur avec une bande de transparence, de quatre octets par pixel, avec le canal alpha  variant de 0 (transparent)  à 255 (opaque).\tabularnewline
\hline "CMYK"  &  4  &  Cyan-magenta-jaune-noir, couleur de quatre octets par pixel.\tabularnewline

\hline 
\end{tabular} 

\item Obtenir la liste de tous les pixels:  \code{list(img.getdata())}
\item Obtenir la valeur du pixel (x,y)=(10,0)  \code{img.getpixel((10, 0))}
\item Mettre la valeur (255,0,0) au pixel (10, 0):  \code{img.putpixel((10, 0),(255,0,0))}
\item Ajouter un un canal alpha avec la valeur 0 (transparent) à tous les pixels:  \code{img.putalpha(0)}
\item Voir l'image. \code{img.show()}
\item Sauvegarder une image \textit{img}.  \code{img.save('ma\_belle\_image.png')}
\end{list}

\section{Exercices}

\begin{list}{\ding{212}}{}
\item \textbf{\textit{Exercice 1}}   

Modifier le programme d'inversion de couleurs (3b.) pour inverser de même les pixels RGB d'une image JPEG ou PNG.
\item \textbf{\textit{Exercice 2}}   

	Voici image  une image  \url{http://megamaths.hd.free.fr/~pi/statics/ghost.png} crée avec processing et python.

\begin{center}
\raisebox{-0.1cm}{\includegraphics[width=5cm]{images/ghost}}
\end{center}
%<center><img width=300px src="http://megamaths.hd.free.fr/~pi/statics/ghost.png"></center>

Lire les pixels de cette image puis copier les pixels sur  une nouvelle image  pour rendre le fond transparent.
\item \textbf{\textit{Exercice 3}}   (Calcul du diamètre d'un disque) 

\figdroite{5cm}
{
Voici l'image du drapeau du Bangladesh.\\
\url{http://megamaths.hd.free.fr/~pi/statics/Bangladesh.png}
%À l'aide de la méthode <b><it>getpixel()</it></b> du module Image de la librairie PIL,</p>
\begin{list}{$\bullet$}{}
\item Estimer le diamètre (en pixel) du disque rouge de l'image.
\item Déterminer le centre du cercle\\
	\textit{Aide:  On pourra utiliser  la méthode \textbf{\textit{getpixel()}} du module Image de la librairie PIL,}
\end{list}
}
{
\begin{center}
\raisebox{-2cm}{\includegraphics[width=5cm]{images/Bangladesh}}
\end{center}
	%<img style="float: right"  width=300px src="http://megamaths.hd.free.fr/~pi/statics/Bangladesh.png">   
	}
\item \textbf{\textit{Exercice 4}}  

Créer une image de 400 pixels sur 400 pixels, avec un carré rouge formé des points dont l'abscisse est comprise entre 100 et 250 et l'ordonnée comprise entre 50 et 200.  

\begin{enumerate}
\item À l'aide du module \textbf{\textit{PIL.ImageDraw}} (comme ci-dessus partie 6))  
\item À l'aide de la fonction \textbf{\textit{putpixelx}}.\\
Je rappelle que la syntaxe est \textbf{\textit{putpixel((x,y),valeur)}} par exemple pour avoir un pixel x=0 et y=10 de couleur (255,0,0) on utilisera \textbf{\textit{img.putpixel((10, 0), (255,0,0))}}
\end{enumerate}
\end{list}

\section{Des idées de projet avec pil}

\subsection{La stéganographie}

La  \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/St%C3%A9ganographie}{stéganographie} est l'art de cacher des messages dans une image.  

Un bel exemple \url{http://calque.pagesperso-orange.fr/js/stegano.html} où on cache une image dans une image.

\subsection{Code barre}

On peut lire un barre code ou générer des barres codes.

\begin{center}
\raisebox{-2cm}{\includegraphics[width=4cm]{images/codebarre}}
\end{center}

\url{http://dsaurel.free.fr/Code_barre/cb.htm}

\subsection{Daltonisme}

Rechercher sur le Web ce qu'est le daltonisme et quelles en sont les différentes formes.  

Écrire un programme qui lit une image dans un fichier au format PPM et l'affiche à l'écran comme la verrait une personne atteinte de chacune des formes de daltonisme.

\end{document}

